\chapter{Infraestrutura e Corpo Docente}
\thispagestyle{plain}

%\section{Edificações e Instalações}
A Faculdade de Engenharia está situada no quinto andar do pavilhão João Lyra Filho. O Departamento de Engenharia de Sistemas e Computação está localizado no bloco D, do mesmo pavilhão.

\section{Biblioteca}
O acervo bibliográfico à disposição dos estudantes do curso de Engenharia de Computação está distribuído entre a Biblioteca Central e as bibliotecas setoriais da Universidade. O sistema de bibliotecas da UERJ conta com mais de 20.000 títulos, totalizando aproximadamente 30.000 exemplares, além de cerca de 1.200 títulos de periódicos, abrangendo diversas áreas do conhecimento.

A biblioteca setorial que atende diretamente ao curso está localizada no quinto andar do Pavilhão João Lyra Filho, reunindo o acervo básico recomendado nas ementas das disciplinas. O espaço conta ainda com área destinada ao estudo individual e coletivo, atendendo a discentes e docentes do curso.

O acesso ao acervo é facilitado por meio de terminais de computador com conexão à internet e integração a um sistema informatizado de busca bibliográfica, que permite a consulta eficiente dos materiais disponíveis.

Além do acervo físico, os estudantes contam com acesso ao \textit{Portal de Periódicos da CAPES}, por meio da autenticação via rede da UERJ ou por acesso remoto com identificação institucional. O portal disponibiliza milhares de periódicos científicos, livros digitais, teses e outras publicações relevantes para o ensino, a pesquisa e a extensão.

O processo de atualização do acervo é realizado por meio de aquisições com recursos institucionais e de doações recebidas regularmente, garantindo a renovação e a ampliação contínua dos materiais disponíveis.


\section{Laboratórios de Ensino e Pesquisa}

As atividades práticas do curso de Engenharia de Computação contam com laboratórios adequados às diferentes fases da formação dos estudantes. A utilização dos espaços está organizada da seguinte forma:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Laboratórios das Ciências Básicas}: utilizados nas disciplinas do núcleo de conteúdos básicos, especialmente nas áreas de Física, Química e Matemática. Esses laboratórios oferecem infraestrutura adequada para experimentação e desenvolvimento de competências fundamentais à formação em Engenharia.

    \item \textbf{Laboratórios de Engenharia Elétrica}: utilizados nas disciplinas do núcleo de formação profissional, oferecem suporte às atividades práticas de Eletricidade, Eletrônica e Sistemas Digitais. Apoiam tanto o ensino quanto a pesquisa e extensão, proporcionando aos estudantes experiências em ambientes técnicos reais.

    \item \textbf{Laboratórios de Engenharia Eletrônica e Telecomunicações}: voltados às disciplinas que envolvem circuitos eletrônicos, instrumentação e sistemas de comunicação. Contribuem para a consolidação do conhecimento por meio de atividades experimentais.

    \item \textbf{Laboratórios de Computação}: mantidos pelo Departamento de Engenharia de Sistemas e Computação, são utilizados em disciplinas relacionadas a Linguagens de Programação, Arquitetura de Computadores, Sistemas Operacionais, Estruturas de Dados, Redes de Computadores, Inteligência Artificial, entre outras. O departamento conta com os seguintes laboratórios:
          \begin{itemize}
              \item \textbf{LABCOMP01} –- sala 5023-D: equipado com 14 computadores.
              \item \textbf{LABCOMP02} –- sala 5029-D: equipado com 12 computadores.
              \item \textbf{LABCOMP03} –- sala 5032-D: equipado com 16 computadores com GPUs, voltados ao ensino de computação de alto desempenho.
          \end{itemize}
\end{itemize}

Todos os laboratórios de computação possuem computadores com sistemas operacionais Linux e Windows, interligados em rede, com acesso à internet e ao software necessário às atividades de ensino, pesquisa e extensão. Dentre os programas disponíveis, destacam-se: GCC, Clang, Geany, VS Code, Git, mcedit, LibreOffice, Apache NetBeans, Java SDK, MPI, Python, Yasm e DDD.

Além dos espaços destinados ao ensino, o Departamento de Engenharia de Sistemas e Computação disponibiliza dois laboratórios voltados à pesquisa: o \textbf{Laboratório de Síntese Automática de Circuitos (LSAC)}, dedicado ao desenvolvimento de técnicas e ferramentas para projeto automatizado de circuitos digitais; e o \textbf{Laboratório de Inteligência de Enxame}, voltado à investigação de algoritmos inspirados em sistemas naturais distribuídos, com aplicações em otimização e inteligência computacional.
\section{Corpo Docente}

O corpo docente do Departamento de Engenharia de Sistemas e Computação (DESC), responsável pela oferta das disciplinas do curso de Engenharia de Computação, é composto por 13 professores efetivos, sendo 10 com título de doutorado e 3 com título de mestre – dos quais 2 encontram-se em fase final de conclusão de seus respectivos doutorados. Todos os docentes atuam em regime de 40 horas semanais, dos quais 11 estão em regime de Dedicação Exclusiva, garantindo ampla disponibilidade para ensino, pesquisa, extensão e orientação discente. A Tabela~\ref{CorpoDocente} apresenta a relação completa dos docentes, com suas respectivas titulações e vínculos.

O corpo docente atualmente vinculado ao DESC apresenta qualificação acadêmica e experiência profissional adequadas para atender integralmente à matriz curricular do curso, não sendo necessária, neste momento, a contratação de novos professores para a implementação deste Projeto Pedagógico.

\rowcolors{1}{gray!10}{white}
\begin{table}
    \centering
    \caption{Corpo Docente}
    \label{CorpoDocente}
    \begin{tabular}{lll}
        \hline
        \rowcolor{gray!20}
        {\textbf{Docente}}              & \textbf{Titulação}                         & \textbf{Cargo}   \\
        \hline
        Cristiana Barbosa Bentes        & Doutorado em Eng. de Sistemas e Computação & Prof. Titular    \\
        Felipe Cassemiro Ulrichsen      & Mestrado em Ciências Computacionais        & Prof. Assistente \\
        Gabriel Cardoso de Carvalho     & Doutorado em Computação                    & Prof. Assistente \\
        Giomar Oliver Sequeiros Olivera & Doutorado em Computação                    & Prof. Adjunto    \\
        João Araujo Ribeiro             & Doutorado em Computação                    & Prof. Associado  \\
        Luigi Maciel Ribeiro            & Mestrado em Engenharia Eletrônica          & Prof. Assistente \\
        Luiza de Macedo Mourelle        & Doutorado em Computação                    & Prof. Titular    \\
        Margareth Gonçalves Simões      & Doutorado em Geografia                     & Prof. Associado  \\
        Rafaela Correia Brum            & Doutorado em Computação                    & Prof. Adjunto    \\
        Robert Mota Oliveira            & Doutorado em Engenharia Elétrica           & Prof. Adjunto    \\
        Silas Pereira Lima Filho        & Doutorado em Informática                   & Prof. Adjunto    \\
        Simone Ingrid Monteiro Gama     & Mestrado em Informática                    & Prof. Assistente \\
        Thiago Medeiros Carvalho        & Doutorado em Engenharia Elétrica           & Prof. Assistente \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}


