% !TEX root = ProjetoPedagogico.tex

\chapter{Engenharia de Computação}
O curso ora proposto de Engenharia de Computação obedecerá ao regime de créditos, oferecendo \vagas vagas anuais, repartidas igualmente em dois semestres letivos. O aluno interessado em cursar a graduação em Engenharia de Computação fará tal opção diretamente a partir da sua inscrição no vestibular.

\section{Concepção}

A estrutura curricular do curso de Engenharia de Computação do \desc da Faculdade de Engenharia da UERJ orientar-se-á pelas \textit{Diretrizes Curriculares Nacionais para os cursos de graduação na área da Computação}, do Ministério da Educação (anexo \ref{cne}), pelos \textit{Referenciais de Formação para os cursos de Graduação em Computação}, da Sociedade Brasileira de Computação (anexo \ref{sbc}), e pela regulamentação do exercício da profissão de Engenheiro, estabelecida pelo Sistema CREA/CONFEA (Resolução 1.010 CONFEA, anexo \ref{res1010}), em vigor atualmente. A inserção da extensão no curriculo terá como base a Deliberação n\textordmasculine{} 4/2023 do Conselho Superior de Ensino, Pesquisa e Extensão (CSEPE/UERJ, anexo \ref{del4}).

A grade curricular totaliza \totalhoras horas, sendo \hobrigatorias horas em disciplinas e \hextensao horas em atividades de extensão. As \hobrigatorias horas de disciplinas estão distribuídas em \ndisciplinas disciplinas, sendo \nobrigatorias  obrigatórias e \neletivas eletivas restritas. Além das disciplinas teóricas, o curso inclui práticas laboratoriais para complementar a base teórica. O currículo também contempla Estágio Supervisionado e Projeto de Graduação (trabalho de conclusão de curso) como atividades de síntese e integração do conhecimento científico, tecnológico e instrumental. Como atividades acadêmicas complementares facultativas, os alunos podem optar por Estágio Interno, Monitoria, Iniciação Científica, Cursos, Eventos, Palestras e Visitas Técnicas, que visam proporcionar uma melhor compreensão da Engenharia, do setor no Brasil e das áreas de atuação e atividades dos Engenheiros de Computação.

\section{Objetivos Gerais}
O curso tem como objetivo principal formar engenheiros de computação altamente qualificados e prontos para contribuir de maneira significativa em diversos setores profissionais. Busca-se promover uma inserção eficaz no mercado de trabalho, capacitando os estudantes não apenas para atuarem de forma competente e inovadora em suas áreas, mas também para desempenharem um papel crucial no avanço da sociedade brasileira. O curso incentiva a busca contínua por conhecimento e o constante aprimoramento profissional, preparando os alunos para enfrentarem os desafios do futuro.

\section{Objetivos Específicos}
O curso é projetado para preparar engenheiros com habilidades para desenvolver e implementar soluções tecnológicas avançadas em uma ampla gama de aplicações. Isso inclui a análise e otimização de sistemas, gestão de sistemas de produção, desenvolvimento de sistemas digitais e operacionais, além de sistemas de comunicação de dados, bancos de dados, engenharia de software e sistemas de informação. O foco é formar profissionais capazes de inovar e aplicar a tecnologia computacional para resolver problemas complexos.

\section{Finalidades Gerais}
O curso visa formar engenheiros capacitados para atuar em todos os setores da economia, incluindo comércio, indústria e serviços. Dá-se especial atenção às empresas que fabricam equipamentos computacionais e às que oferecem serviços de assistência técnica, preparando os alunos para contribuir significativamente nesses campos.

\section{Finalidades Específicas}
O curso tem o objetivo de formar profissionais qualificados para identificar e diagnosticar problemas, avaliar alternativas de solução, propor e implementar soluções inovadoras, e gerenciar projetos em diversas áreas da computação. Isso abrange Inteligência Computacional, Banco de Dados, Engenharia de Software, Arquitetura de Sistemas Computacionais, Redes de Computadores, Processamento Distribuído e de Alto Desempenho, Automação, Processamento Gráfico, Linguagens Formais, Compiladores, e Análise de Algoritmos Computacionais. O intuito é preparar os alunos para serem líderes na inovação tecnológica e no desenvolvimento de novas soluções computacionais.

\section{Nível de Formação e Título Acadêmico Concedido}
O curso é de graduação plena em Engenharia com Habilitação em Computação e a titulação concedida é
\textbf{Engenheiro de Computação}.

\section{Perfil do Egresso (competência, habilidades e atitudes pretendidas)}
O curso de Engenharia de Computação tem como perfil do egresso o engenheiro, com formação técnico-científica sólida, generalista, humanista, crítica e reflexiva, capacitado a absorver e desenvolver novas tecnologias, estimulando a sua atuação crítica e criativa na identificação e resolução de problemas, considerando seus aspectos políticos, econômicos, sociais, ambientais e culturais, com visão ética e humanística, em atendimento às demandas da sociedade. Faz parte do perfil do egresso a postura de permanente busca da atualização profissional, além das seguintes habilidades:
\begin{enumerate} [I -]
	\item possuir conhecimento das questões humanísticas, sociais, ambientais, éticas, profissionais, legais e políticas;
	\item possuir compreensão do impacto da Engenharia de Computação e suas tecnologias no que concerne ao atendimento e à antecipação estratégica das necessidades da sociedade;
	\item possuir atitude crítica, interdisciplinar e criativa na identificação e resolução de problemas;
	\item possuir compreensão das necessidades de contínua atualização e aprimoramento de suas competências e habilidades;
	\item possuir uma sólida formação em Computação, Física, Matemática, Eletrônica, Automação e Telecomunicações.
	\item conhecer a estrutura dos sistemas de computação e os processos envolvidos na sua análise e construção;
	\item considerar os aspectos ambientais, econômicos, financeiros, de gestão e de qualidade, associados a novos produtos e organizações;
	\item considerar fundamental a inovação, a criatividade, a atitude empreendedora e a inserção internacional.
\end{enumerate}

O egresso da Engenharia de Computação, no processo de sua formação, deverá desenvolver as seguintes competências:
\begin{enumerate} [I -]
	\item antever as implicações humanísticas, sociais, ambientais, éticas, profissionais, legais (inclusive relacionadas à propriedade intelectual) e políticas dos sistemas computacionais;
	\item identificar demandas socioeconômicas e ambientais relevantes, planejar, especificar e projetar sistemas de computação, seguindo teorias, princípios, métodos e procedimentos interdisciplinares;
	\item construir, testar, verificar e validar sistemas de computação, seguindo métodos, técnicas e procedimentos interdisciplinares;
	\item perceber as necessidades de atualização decorrentes da evolução tecnológica e social;
	\item relacionar problemas do mundo real com suas soluções, considerando aspectos de computabilidade e de escalabilidade;
	\item analisar, desenvolver, avaliar e aperfeiçoar software e hardware em arquiteturas de computadores;
	\item analisar, desenvolver, avaliar e aperfeiçoar sistemas de automação e sistemas inteligentes;
	\item analisar, desenvolver, avaliar e aperfeiçoar sistemas de informação computacionais;
	\item analisar, desenvolver, avaliar e aperfeiçoar circuitos eletroeletrônicos;
	\item gerenciar pessoas e infraestrutura de Sistemas de Computação;
	\item perceber as necessidades de inovação e inserção internacional com atitudes criativas e empreendedoras.
\end{enumerate}

O curso de Engenharia de Computação tem, predominantemente, o ensino da computação como atividade fim, visando à formação de recursos humanos para o desenvolvimento científico e tecnológico da computação. Assim sendo, o curso deve capacitar indivíduos para desenvolver software e hardware, com uma forte base matemática e física.

Os egressos do curso de Engenharia de Computação estarão situados no estado da arte da ciência e da tecnologia da computação, de tal forma que possam continuar suas atividades na pesquisa, promovendo o desenvolvimento científico, ou aplicando os conhecimentos científicos, propiciando o desenvolvimento tecnológico. Para tal, é dada uma forte ênfase no uso de laboratórios para capacitar os egressos no projeto e construção tanto de software quanto de hardware.

\section{Estrutura Curricular}
O currículo do curso de Engenharia de Computação é constituído por disciplinas obrigatórias e eletivas, estágio supervisionado, trabalho de conclusão de curso e atividades de extensão. O curso é organizado em 10 semestres, podendo o aluno cumpri-lo em um máximo de 18 semestres.

Para uma eficaz orientação pedagógica, é proposto o aconselhamento curricular apresentado nas tabelas \ref{tab1p} a \ref{tab10p}. Os pré-requisitos das disciplinas podem ser observados no fluxograma do curso (anexo \ref{fluxograma}).

O aluno deverá cursar no mínimo três das disciplinas eletivas restritas oferecidas (ver tabela \ref{tabeletivas}). Deve ser
ressaltado que estas disciplinas são oferecidas de acordo com o interesse dos corpos
docente e discente, não sendo necessariamente disponibilizadas todos os semestres.

\rowcolors{1}{gray!5}{white}
\setlength{\tabcolsep}{5pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{table}[ht]
	\centering
	\caption{1\textordmasculine~Período}
	\label{tab1p}
	\begin{spreadtab}{{tabularx}{\textwidth}{ | X|c|c| }}
		\hline
		@ {\textbf{Disciplina}} & @ {\textbf{CH}} & @ {\textbf{Créditos}} \\
		\hline
		@ \AlgComp	& \AlgCompCH	& \AlgCompCred	\\ % Algoritmos Computacionais
		@ \EngCompSoc 	& \EngCompSocCH & \EngCompSocCred	\\ % Engenharia e Computação Sociedade
		@\AlgLin	& \AlgLinCH		& \AlgLinCred	\\ % Álgebra Linear
		@ \CalcI	& \CalcICH		& \CalcICred	\\ % Cálculo I
		@ \IntAmb	& \IntAmbCH		& \IntAmbCred	\\ % Introdução à Engenharia Ambiental
		\hline
		@ Total 	& sum(b2:b6) 	& sum(c2:c6)	\\
		\hline
	\end{spreadtab}
\end{table}

\rowcolors{1}{gray!5}{white}
\begin{table}
	\centering
	\caption{2\textordmasculine~Período}
	\label{tab2p}
	\begin{spreadtab}{{tabularx}{\textwidth}{|X|c|c|}}
		\hline
		@ {\textbf{Disciplina}} & @ {\textbf{CH}} & @ {\textbf{Créditos}} \\
		\hline
		@ \EstrInf	& \EstrInfCH	& \EstrInfCred 	\\ % Estruturas de Informação
		@ \LogProg	& \LogProgCH	& \LogProgCred	\\ % Lógica de Programação
		@ \CalcII	& \CalcIICH		& \CalcIICred	\\ % Cálculo II
		@ \EngComput& \EngComputCH	& \EngComputCred\\ % Calculo Numérico
		@ \FisI		& \FisICH		& \FisICred		\\ % Física I
		@ \FisEI	& \FisEICH		& \FisEICred	\\ % Física Experimental I
		\hline
		@ Total 	& sum(b2:b7) 	& sum(c2:c7)	\\
		\hline
	\end{spreadtab}
\end{table}
	
\rowcolors{1}{gray!5}{white}
\begin{table}
	\centering
	\caption{3\textordmasculine~Período}
	\label{tab3p}
	\begin{spreadtab}{{tabularx}{\textwidth}{|X|c|c|}}
		\hline
		@ {\textbf{Disciplina}} & @ {\textbf{CH}} & @ {\textbf{Créditos}} \\
		\hline
		@ \AnAlg	& \AnAlgCH		& \AnAlgCred	\\ % Análise de Algoritmos
		@ \CalcIII	& \CalcIIICH 	& \CalcIIICred	\\ % Cálculo III
		@ \FisII	& \FisIICH		& \FisIICred	\\ % Física II
		@ \FisEII	& \FisEICH		& \FisEICred	\\ % Física Experimental II
		@ \ProbEst	& \ProbEstCH	& \ProbEstCred	\\ % Probabilidade e Estatística
		\hline
		@ Total 	& sum(b2:b6) 	& sum(c2:c6)	\\
		\hline
	\end{spreadtab}
\end{table}

\rowcolors{1}{gray!5}{white}
\begin{table}
	\centering
	\caption{4\textordmasculine~Período}
	\label{tab4p}
	\begin{spreadtab}{{tabularx}{\textwidth}{|X|c|c|}}
		\hline
		@ {\textbf{Disciplina}} & @ {\textbf{CH}} & @ {\textbf{Créditos}} \\
		\hline
		@ \LabProgA	& \LabProgACH	& \LabProgACred		\\ % Laboratório de Programação A
		@ \LabProgB	& \LabProgBCH	& \LabProgBCred		\\ % Laboratório de Programação B
		@ \FisIII	& \FisIIICH		& \FisIIICred		\\ % Física III
		@ \FisEIII	& \FisEIIICH	& \FisEIIICred		\\ % Física Experimental III
		@ \ProcImag 	& \ProcImagCH	& \ProcImagCred	\\ % Processamento de Sinais e Imagens
		@ \FundIComp	& \FundICompCH	& \FundICompCred\\ %Técnicas Digitais I
		\hline
		@ Total 	& sum(b2:b7) 	& sum(c2:c7)	\\
		\hline
	\end{spreadtab}
\end{table}

\rowcolors{1}{gray!5}{white}
\begin{table}
	\centering
	\caption{5\textordmasculine~Período}
	\label{tab5p}
	\begin{spreadtab}{{tabularx}{\textwidth}{|X|c|c|}}
		\hline
		@ {\textbf{Disciplina}} & @ {\textbf{CH}} & @ {\textbf{Créditos}} \\
		\hline
		@ \Grafos	& \GrafosCH		& \GrafosCred	\\ % Teoria dos Grafos e Aplicações
		@ \FundComp	& \FundCompCH	& \FundCompCred	\\ % Fundamentos de Computadores I
		@\CEV		& \CEVCH		& \CEVCred		\\ % Circuitos em Corrente 
		@ \FisIV	& \FisIVCH		& \FisIVCred	\\ % Física IV
		@ \FisEIV	& \FisEIVCH		& \FisEIVCred	\\ % Física Experimental IV
		@ \MatEle 	& \MatEleCH		& \MatEleCred	\\ % Materiais Elétricos e Magnéticos 
		@ \ModMat	& \ModMatCH		& \ModMatCred	\\ % Sinais e Sistemas
		\hline
		@ Total 	& sum(b2:b8) 	& sum(c2:c8)	\\
		\hline
	\end{spreadtab}
\end{table}

\rowcolors{1}{gray!5}{white}
\begin{table}
	\centering
	\caption{6\textordmasculine~Período}
	\label{tab6p}
	\begin{spreadtab}{{tabularx}{\textwidth}{|X|c|c|}}
		\hline
		@ {\textbf{Disciplina}} & @ {\textbf{CH}} & @ {\textbf{Créditos}} \\
		\hline
		@ \ArqComp	& \ArqCompCH	& \ArqCompCred	\\ % Arquitetura de Computadores A
		@ \EngSistA & \EngSistACH	& \EngSistACred	\\ % Engenharia de Sistemas
		@ \IC		& \ICCH			& \ICCred		\\ % Inteligência Computacional I
		@ \ICII 	& \ICIICH		& \ICIICred		\\ % Inteligência Computacional II
		@ \CEVI		& \CEVICH 		& \CEVICred		\\ % Circuitos em Corrente Alternada
		@ \EletI	& \EletICH		& \EletICred	\\ % Eletrônica I
		\hline
		@ Total 	& sum(b2:b7) 	& sum(c2:c7)	\\
		\hline
	\end{spreadtab}
\end{table}

\rowcolors{1}{gray!5}{white}
\begin{table}
	\centering
	\caption{7\textordmasculine~Período}
	\label{tab7p}
	\begin{spreadtab}{{tabularx}{\textwidth}{|X|c|c|}}
		\hline
		@ {\textbf{Disciplina}} & @ {\textbf{CH}} & @ {\textbf{Créditos}} \\
		\hline
		@ \MineraDados	& \MineraDadosCH	& \MineraDadosCred	\\ % Mineração de Dados
		@ \ProjBD		& \ProjBDCH		& \ProjBDCred		\\ % Projeto de Banco de 
		@ \ProjSO		& \ProjSOCH		& \ProjSOCred		\\ % Projeto de Sistemas Operacionais
		@ \Telep 		& \TelepCH		& \TelepCred		\\ % Redes de Computadores
		@ \TeoComp		& \TeoCompCH	& \TeoCompCred		\\ % Teoria da Compiladores
		@ \IntEco		& \IntEcoCH		& \IntEcoCred	\\ % Macroeconomia 
		\hline
		@ Total			& sum(b2:b7)	& sum(c2:c7)		\\
		\hline
	\end{spreadtab}
\end{table}

\rowcolors{1}{gray!5}{white}
\begin{table}
	\centering
	\caption{8\textordmasculine~Período}
	\label{tab8p}
	\begin{spreadtab}{{tabularx}{\textwidth}{|X|c|c|}}
		\hline
		@ {\textbf{Disciplina}} & @ {\textbf{CH}} & @ {\textbf{Créditos}} \\
		\hline
		@ \EngSistC 	& \EngSistCCH		& \EngSistCCred		\\ % Análise e Projeto de Sistemas
		@ \Control		& \ControlCH		& \ControlCred		\\ % Controle de Processos
		@ \CompParal	& \CompParalCH		& \CompParalCred	\\ % Computação Paralela
		@ \Sredes 		& \SredesCH			& \SredesCred		\\ % Segurança em Redes
		@ \SistEmb		& \SistEmbCH		& \SistEmbCred		\\ % Sistemas Embutidos
		@ \Empre 		& \EmpreCH			& \EmpreCred		\\ % Empreendedorismo
		\hline
		@ Total				& sum(b2:b7)			& sum(c2:c7)			\\
		\hline
	\end{spreadtab}
\end{table}

\rowcolors{1}{gray!5}{white}
\begin{table}
	\centering
	\caption{9\textordmasculine~Período}
	\label{tab9p}
	\begin{spreadtab}{{tabularx}{\textwidth}{|X|c|c|}}
		\hline
		@ {\textbf{Disciplina}} & @ {\textbf{CH}} & @ {\textbf{Créditos}} \\
		\hline
		@ \EletA		& \EletACH		& \EletACred	\\ % Disciplina Eletiva A
		@ \EstSup		& \EstSupCH		& \EstSupCred	\\ % Estágio Supervisionado
		@ \ProjA		& \ProjACH		& \ProjACred	\\ % Metodologia Ciêntífica
		@ \Instala 		& \InstalaCH	& \InstalaCred	\\ % Instalações de Ambientes Computacionais
		\hline
		@ Total			& sum(b2:b5)	& sum(c2:c5)	\\
		\hline
	\end{spreadtab}
\end{table}

\begin{table}
	\centering
	\caption{10\textordmasculine~Período}
	\label{tab10p}
	\begin{spreadtab}{{tabularx}{\textwidth}{|X|c|c|}}
		\hline
		@ {\textbf{Disciplina}} & @ {\textbf{CH}} & @ {\textbf{Créditos}} \\
		\hline
		@ \EletB	& \EletBCH	& \EletBCred	\\ % Disciplina Eletiva B
		@ \EletC	& \EletCCH	& \EletCCred	\\ % Disciplina Eletiva C
		@ \ProjB	& \ProjBCH	& \ProjBCred	\\ % Projeto de Graduação XI
		@ \Adm		& \AdmCH	& \AdmCred		\\ % Administração
		\hline
		@ Total		& sum(b2:b5)& sum(c2:c5)	\\
		\hline
	\end{spreadtab}
\end{table}

\begin{table}
	\centering
	\caption{Disciplinas Eletivas Restritas}
	\label{tabeletivas}
	\begin{spreadtab}{{tabularx}{\textwidth}{|X|c|c|}}
		\hline
		@ {\textbf{Disciplina}} & @ {\textbf{CH}} & @ {\textbf{Créditos}} \\
		\hline
		@ \EletArq	& \EletArqCH	& \EletArqCred	\\
		@ \EletGeo	& \EletGeoCH	& \EletGeoCred	\\
		@ \EletPadroes	& \EletPadroesCH	& \EletPadroesCred	\\
		@ \EletRec	& \EletRecCH	& \EletRecCred	\\
		@ \EletRedes	& \EletRedesCH& \EletRedesCred	\\
		@ \EletMov	& \EletMovCH	& \EletMovCred	\\
		\hline
	\end{spreadtab}
\end{table}

%%%% CRIS: Begin

\section{Coordenação de Áreas}

As disciplinas do curso de Engenharia de Computação estão divididas em quatro grandes áreas de conhecimento: (1) Sistemas de Informação; (2) Arquitetura de Sistemas de Computação; (3) Algoritmos e Linguagens de Programação; (4) Lógica e Inteligência Computacional.

A integração das disciplinas em áreas de conhecimento permite o compartilhamento de informações sobre interesses e objetivos comuns. Favorece a atuação conjunta de alunos e professores em temas globais e impulsiona a criação de linhas de pesquisa.

Cada área de conhecimento deverá possuir um Professor Coordenador. O Coordenador de área será responsável pelas disciplinas de sua área, cabendo a ele(a): orientar os alunos em questões referentes às disciplinas, analisar os requerimentos de quebras de pré-requisitos e conflitos de horário, tratar questões relativas aos conteúdos programáticos das disciplinas, promover a integração dos professores da mesma área, e  incentivar a pesquisa na área.

A tabela \ref{tab:areas} mostra a distribuição das disciplinas por área de conhecimento.

\begin{table}[ht]
	\centering
	\caption{Tabela de divisão de disciplinas por área de conhecimento}
	\label{tab:areas}
	\begin{tabularx}{\textwidth}{ X  l }
		\hiderowcolors
		\hline
		{\bf Área de Conhecimento}                              & {\bf Disciplinas} \\
		\hline
		\multirow{5}{*}{Algoritmos e Linguagens de Programação} & \AlgComp          \\ % Algoritmos Computacionais
																& \AnAlg            \\ % Análise de Algoritmos
		                                                        & \EstrInf          \\ % Estruturas de Informação
		                                                        & \LabProgA         \\ % Laboratório de Programação A
		                                                        & \LabProgB         \\ % Laboratório de POO
		                                                        & \TeoComp          \\ % Teoria da Compiladores
																& \Grafos			\\ \hline
		\multirow{8}{*}{Arquitetura de Sistemas de Computação}  & \ArqComp          \\ % Arqutetura de Computadores
																& \CompParal        \\ % Computação Paralela
		                                                        & \Control          \\ % Controle de Processos
		                                                        & \FundIComp         \\ % FUndamentos de Computadores I
																& \FundComp         \\ % FUndamentos de Computadores II
																& \Instala			\\ % Instalações de Ambientes Computacionais
		                                                        & \ProjSO           \\ % Projeto de Sistemas 
																& \Telep            \\ % Redes de Computadores
		                                                        & \Sredes         	\\ % Segurança em Redes
		                                                        & \SistEmb          \\ % Sistema Embutidos
		                                                        \hline	
		\multirow{3}{*}{Lógica e Inteligência Computacional}    & \IC               \\ % Inteligência Computacional
		                                                        & \ICII              \\ % Inteligência Computacional II
		                                                        & \LogProg          \\ % Lógica de Programação
																& \MineraDados      \\ % Mineração de Dados
		                                                        & \ProcImag         \\ % Processamento de Imagens
		                                                        \hline													
		\multirow{4}{*}{Sistemas de Informação}                 & \EngSistC         \\ % Análise de Projeto de Sistemas
																& \EngSistA		 \\  % Engenharia de Sistemas
		                                                        & \ProjBD           \\
		                                                        & \EngCompSoc       \\
		                                                        \hline
	\end{tabularx}
\end{table}


%%%% CRIS: End


\section{Equivalência com o Curso Anterior}
O curso de Engenharia de Computação ora proposto substituirá o curso de Engenharia Elétrica com ênfase em Sistemas e Computação e, na hipótese de algum aluno desejar migrar do curso antigo para este novo, será possível dispensar disciplinas do novo currículo iguais ou equivalentes às disciplinas do curso antigo.

A tabela \ref{DiscIguais} mostra as disciplinas que são equivalentes entre o novo curso de Engenharia de Computação e o antigo curso de Engenharia Elétrica com ênfase em Sistemas e Computação. Por outro lado, a tabela \ref{DiscSemEqui} lista as disciplinas do novo currículo que não possuem equivalência direta com as disciplinas do curso anterior.

\rowcolors{1}{gray!5}{white}
\begin{table}[ht]
	\caption{Disciplinas Equivalentes}
	\label{DiscIguais}
	\centering
	\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
	\begin{tabularx}{\textwidth}{|X|l|}
		\showrowcolors
		\hline
		{\textbf{Disciplina}} & \textbf{Código} \\
		\hline
		\Adm                  & \AdmCod         \\ % Administração
		\AlgLin               & \AlgLinCod      \\ % Álgebra Linear
		\AnaFis               & \AnaFisCod      \\ %
		\AnaVet               & \AnaVetCod      \\
		\CEV                  & \CEVCod         \\
		\CServMec             & \CServMecCod    \\
		\DesBas               & \DesBasCod      \\
		\EletI                & \EletICod       \\
		\EletIIA              & \EletIIACod     \\
		\FenTran              & \FenTranCod     \\
		\FisI                 & \FisICod        \\
		\FisII                & \FisIICod       \\
		\FisIII               & \FisIIICod      \\
		\FisIV                & \FisIVCod       \\
		\GeoAna               & \GeoAnaCod      \\
		\IntEco               & \IntEcoCod      \\
		\IntAmb               & \IntAmbCod      \\
		\MatEle               & \MatEleCod      \\
		\MecTec               & \MecTecCod      \\
		\ModMat               & \ModMatCod      \\
		\PrincTelec           & \PrincTelecCod  \\
		\ProbEst              & \ProbEstCod     \\
		\ProjA                & \ProjACod       \\
		\ProjB                & \ProjBCod       \\
		\QuiT                 & \QuiTCod        \\
		\QuiE                 & \QuiECod        \\
		\ResMat               & \ResMatCod      \\
		\hline
	\end{tabularx}
\end{table}

\rowcolors{1}{gray!5}{white}
\begin{table}
	\centering
	\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
	\caption{Equivalências no novo currículo}
	\label{equivalencias}
	\begin{tabularx}{\textwidth}{|X||X|l|}
		\hline
		{\textbf{Currículo Novo}}	& \textbf{Equivalente no Currículo Antigo} 	& \textbf{Código}\\
		\hline
		\AlgComp	& Algoritmos Computacionais				    	& FEN06-03559       \\
		\AnAlg      & Análise de Algoritmos                       & FEN06-03713       \\
		\ArqComp    & Arquitetura de Computadores I               & FEN06-04119       \\
		\ProjSO     & Arquitetura de Sistemas Operacionais        & FEN06-04664       \\
		\CalcI      & Cálculo Diferencial e Integral I            & IME01-00508       \\
		\CalcII     & Cálculo Diferencial e Integral II           & IME01-00854       \\
		\CalcIII    & Cálculo Diferencial e Integral III          & IME01-03646       \\
		\EngComput  & Cálculo Numérico IV                         & IME04-04541       \\
		\LabProgB   & Carac. das Linguagens de Prog. I            & FEN06-03980       \\
		\CEVI       & Circuitos Elétricos IV                      & FEN04-05222       \\
		\Control    & Controle de Processos por Comp.             & FEN06-05080       \\
		\EngSistA   & Engenharia de Sistemas A					& FEN06-04243       \\
		\ProjBD     & Engenharia de Sistemas B                    & FEN06-04314       \\
		\EstrInf    & Estruturas de Informação I                  & FEN06-03648       \\
		\FundComp   & Fundamentos de Comp. Digitais I    & FEN06-03787  				\\
		\LabProgA   & Laboratório de Programação I        & FEN06-04049                 \\
		\Telep      & Teleproc. e Redes de Computadores   & FEN06-04718                 \\
		\TeoComp                               & Teoria de Compiladores            & FEN06-04516                 \\
		Eletivas Restritas & Tóp. Especiais em Eng. de Sistemas e Computação A, B ou C & \parbox[t]{2cm}{FEN06-04889                                          \\FEN06-04939\\FEN06-04990}  \\
		\hline
	\end{tabularx}
\end{table}

\begin{table}
	\centering
	\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
	\caption{Disciplinas sem Equivalências}
	\label{DiscSemEqui}
	\begin{tabularx}{\textwidth}{|X|}
		\hline
		{\textbf{Disciplinas do Novo Currículo sem Equivalência}} \\
		\hline
		\LogProg                                                  \\
		\IC                                                       \\
		\EngCompSoc                                               \\
		\MineraDados                                              \\
		\SistEmb                                                  \\
		\ProcImag                                                 \\
		\CompParal                                                \\
		\EstSup                                                   \\
		\hline
	\end{tabularx}
\end{table}

\section{Ementário das Disciplinas}
As ementas das disciplinas obrigatórias e eletivas são apresentadas no anexo \ref{ementas}. As ementas das disciplinas já existentes foram obtidas no site do próprio DEP, Departamento de Orientação e Supervisão Pedagógica. Essas disciplinas são apresentadas no formulário antigo e não foram feitas correções ou alterações no texto original.

\section{Normas Gerais de Ensino de Graduação da UERJ}
O curso de Engenharia de Computação obedecerá ao regime de créditos e as aulas serão oferecidas nos turnos manhã e tarde, com aulas predominantemente pela manhã, para os aprovados classificados no primeiro semestre; e tarde e noite, com aulas predominantemente pela tarde, para os aprovados classificados no segundo semestre. O turno da manhã transcorre no horário das 07:00h às 12:20h; o da tarde das 12:30h às 17:50h e o da noite das 18:00h às 22:40h. As aulas têm duração de 50 minutos nos turnos da manhã e tarde e de 45 minutos no turno da noite.

As Normas Gerais de Ensino de Graduação da UERJ são definidas pela deliberação n\textordmasculine~33/95 da UERJ (anexo \ref{delib3395}), sendo seus aspectos principais apresentados a seguir:

\subsection{Relação entre crédito e carga horária}
\textit{
	\textbf{Art. 57} -- O número mínimo de créditos necessários para integralizar o currículo será estabelecido com base na carga horária total do curso.}

\textit{
	\textbf{Parágrafo Único} - A unidade de crédito corresponde a:
	\begin{enumerate}[a)]
		\item 15 (quinze) horas de aula teórica, ou
		\item 30 (trinta) horas de aula prática, laboratório ou estágio curricular.
	\end{enumerate}}

\subsection{Aproveitamento escolar}
\begin{itquotation}
	\setcounter{artigo}{94}
	\artigo A aprovação do aluno em disciplinas do Curso de Graduação desta Universidade terá por base notas e frequência. São condições para aprovação: obtenção de nota final mínima 5,0 (cinco vírgula zero), constituída pela média aritmética da média semestral e nota da prova final, frequência mínima de 75\% (setenta e cinco por cento) do total de horas/aula determinado para a disciplina.

	\begin{paragrafos}
		\paragrafo Para cada disciplina haverá, pelo menos, duas avaliações por turma, por período letivo, sendo uma delas necessariamente individual e escrita. A média dos resultados dessas avaliações constitui a média semestral do aluno na disciplina.\\
		\paragrafo O aluno que obtiver média semestral igual ou superior a 4,0 (quatro vírgula zero) terá direito à prova final.\\
		\paragrafo O aluno que obtiver média semestral igual ou superior a 7,0 (sete vírgula zero) estará dispensado de prestar prova final.\\
		\ldots

		\setcounter{paragrafo}{6}
		\paragrafo  O aluno que obtiver nota final menor que 5,0 (cinco vírgula zero) ou média semestral inferior a 4,0 (quatro vírgula zero) será reprovado.\\
		\paragrafo O aluno que não obtiver frequência mínima de 75\% (setenta e cinco por cento) do total de horas/aula determinadas pela disciplina será reprovado, sem direito à prova final e independente de alcançar nota final superior a 7,0 (sete vírgula zero).\\
	\end{paragrafos}

\end{itquotation}
\subsection{Período de integralização do curso}
\setcounter{artigo}{98}
\begin{itquotation}
	\artigo Somente receberá o diploma o aluno que cumprir a Integralização Curricular.
\end{itquotation}

O período mínimo de integralização curricular dos cursos de engenharia é de 10 (dez) semestres, exceto para os casos de isenção de disciplinas, em que é possível um tempo mínimo menor. Já o prazo máximo para essa integralização é de 18 (dezoito) semestres.


\section{Identificação das Condições Técnico-Ambientais}

\subsection{Edificações e Instalações}
A Faculdade de Engenharia está situada no quinto andar do pavilhão João Lyra Filho e possui, no bloco F, 22 salas de aula com capacidade média para 40 alunos.

\subsection{Biblioteca}
Os recursos bibliográficos postos à disposição dos alunos estão sob a guarda da biblioteca central e das bibliotecas setoriais. São mais de vinte mil (20.000) títulos com cerca de trinta mil exemplares (30.000), cerca de mil e duzentos títulos de periódicos sobre os mais diversos assuntos de todas as áreas.

A Biblioteca setorial do curso está situada no quinto andar do pavilhão João Lyra Filho e reúne o acervo básico, oferecendo área de estudos específica para os discentes e docentes.

Associado a esses recursos, os alunos, por meio do uso de computadores e da Internet, têm acesso ao sistema automático de busca bibliográfica.

Em relação aos mecanismos de atualização, a biblioteca conta com doações e verbas próprias da UERJ.

\subsection{Laboratórios}
A Faculdade de Engenharia possui laboratórios que atendem tanto os cursos de graduação como também à pós-graduação. O Curso de Engenharia de Computação utilizará, para as aulas práticas das disciplinas do núcleo de conteúdos básicos, os laboratórios vinculados às Ciências Básicas: Física, Química e de Informática. Para as disciplinas do núcleo profissional, serão utilizados o Laboratório de Engenharia Elétrica e o Laboratório de Computação.

O Laboratório de Engenharia Elétrica (LEE) apoia as atividades de ensino e pesquisa em Eletricidade, Eletrônica, Máquinas Elétricas, Sistemas de Controle, Acionamentos Elétricos, Eletrônica Industrial, Conversão Eletromecânica de Energia, Sistemas Digitais e Telecomunicações.

O Laboratório de Computação (LabComp) apoia as atividades de ensino e pesquisa em Arquitetura de Computadores, Desenvolvimento de Sistemas, Linguagens de Programação, Análise de Algoritmos e Sistemas Embutidos.

\subsection{Perfil do Corpo Docente}
O corpo docente do DESC que ministrará as disciplinas de responsabilidade do DESC do curso de Engenharia de Computação é composto por 11 doutores e 1 graduado, conforme é apresentado na tabela \ref{CorpoDocente}, com suas respectivas cargas horárias e cargos na UERJ.

%%%% CRIS: Begin

É importante ressaltar que o corpo docente atual é suficiente para atender a demanda de todas as disciplinas oferecidas no curso de Engenharia de Computação. Desta forma, a implementação do novo currículo não irá requerer a contratação de nenhum outro professor.

%%%% CRIS: End
\rowcolors{1}{gray!5}{white}
\begin{table}
	\centering
	\caption{Corpo Docente}
	\label{CorpoDocente}
	\begin{tabular}{|l|c|l|l|}
		\hline
		{\textbf{Docente}}                   & \textbf{CH} & \textbf{Titulação}                         & \textbf{Cargo}  \\
		\hline
		%Arnaldo Vieira da Rocha Filho        & 40h         & Doutorado em Sistemas de Informação        & Prof. Adjunto   \\
		Cristiana Barbosa Bentes             & 40h         & Doutorado em Eng. de Sistemas e Computação & Prof. Associado \\
		Felipe Cassemiro Ulrichsen	         & 40h         & Mestrado em Ciências Computacionais      	& Prof. Assistente\\
		Gabriel Cardoso de Carvalho          & 40h         & Mestrado em Computação                     & Prof. Assistente\\
		Giomar Oliver Sequeiros Olivera      & 40h         & Doutorado em Computação                    & Prof. Adjunto   \\
		João Araujo Ribeiro                  & 40h         & Doutorado em Computação                    & Prof. Associado \\
		%Jorge Duarte Pires Valério          & 40h         & Doutorado em Engenharia Elétrica           & Prof. Associado \\
		Luigi Maciel Ribeiro 	             & 40h         & Mestrado em Engenharia Eletrônica          & Prof. Assistente \\
		Luiza de Macedo Mourelle             & 40h         & Doutorado em Computação                    & Prof. Associado \\
		Margareth Gonçalves Simões           & 20h         & Doutorado em Geografia                     & Prof. Associado \\
		Rafaela Correia Brum		         & 40h         & Doutorado em Computação                    & Prof. Adjunto   \\	
		Robert Mota Oliveira		         & 40h         & Doutorado em Engenharia Elétrica           & Prof. Adjunto   \\	
		Simone Ingrid Monteiro Gama		     & 40h         & Mestrado em Informática             		& Prof. Assistente\\	
		Thiago Medeiros Carvalho		     & 40h         & Mestrado em Engenharia Elétrica            & Prof. Assistente\\	
		%Nival Nunes de Almeida               & 40h         & Doutorado em Engenharia Elétrica           & Prof. Associado \\
		%Orlando Bernardo Filho               & 40h         & Doutorado em Engenharia Elétrica           & Prof. Associado \\
		%Oscar Luiz Monteiro de Farias        & 40h         & Doutorado em Informática                   & Prof. Associado \\
		%Pedro Paulo Thompson de Vasconcellos & 20h         & Graduado em Engenharia                     & Prof. Auxiliar  \\
		%Raul Queiroz Feitosa                 & 40h         & Doutorado em Ciência da Computação         & Prof. Adjunto   \\
		%Sheila Regina Murgel Veloso          & 40h         & Doutorado em Eng. de Sistemas e Computação & Prof. Titular   \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}

