%----------------------------------------------------------------------------------------
%	Latex para ementa tipo dep da uerj
%----------------------------------------------------------------------------------------
%apagar .aux e executar biber ementalatex para obter bibliografia atualizada
\documentclass{ementa} 

\begin{document}
\ndisciplina 		   {\AlgComp}
\nomeprofessor	       {\araujo}
\credteorica		   {2} %
\credlab		       {2} %

\curso{Engenharia de Computação / Versão 1 \\
    Engenharia de Energias Renováveis / Versão 1\\
    Engenharia Elétrica / Versão 1\\
    Engenharia Cartográfica e Agrimensura / Versão 1\\
    Engenharia Civil / Versão 1\\
    Engenharia Mecânica / Versão 1\\
    Engenharia Ambiental e Sanitária / Versão 2\\
    Engenharia de Produção / Versão 1
}

\objetivos	{Apresentar o conceito de algoritmo computacional e linguagem de programação de computadores de alto nível.
    Contribuir para o desenvolvimento da criatividade e do pensamento lógico próprios para a construção de rotinas computacionais.
    Ao final do período o aluno deverá ser capaz de desenvolver e implementar algoritmos estruturados em uma linguagem de programação.
}

\ementa	{Conceitos gerais sobre sistemas de computação. Formas de apresentação de algoritmos.
    Operadores; instruções condicionais  e de repetição; estruturas compostas de dados: vetores, matrizes e registros;
    Implementação de algoritmos por meio de linguagens de programação. Exemplos. Técnicas de estruturação de programas.
}

\formementa{AlgComp}

\end{document}
